\input{zapiski.tex}

\begin{document}
	\begin{definicija}
	Naj bo $\Omega$ končna množica. $\omega \in \Omega$ imenujemo \textbf{izidi}, elementom $2^\Omega$ pa pravimo dogodki. $\Omega \subset \Omega$ imenujemo gotovi dogodek, $\emptyset \in \Omega$ pa nemogoči dogodek. Če sta $A$ in $B$ dogodka, potem je $A \cap B$ dogodek, ko se zgodita $A$ in $B$, $A\cup B$ pa kadar se zgodi eden izmed njiju. $\overline A = \Omega \setminus A$ je nasprotni dogodek (dogodek, ko se $A$ ne zgodi. $A$ in $B$ sta nezdružljiva, če je $A\cap B = \emptyset$.
	\end{definicija}
	\begin{primer}
		Met kocke. Izidi so $\{1,2,3,4,5,6\}$. $A$ je dogodek, ko pade sodo število pik, $B$ pa, ko pade $1$. $A$ in $B$ ta nezdružljiva. 
	\end{primer}
	\begin{definicija}
		Verjetnostna funkcija je poljubna funkcija $P: \Omega \to [0,1]$, za katero velja $$\sum_{\omega \in \Omega} P(\omega) = 1$$
		$P$ razširimo tudi na potenčno množico s predpisom $$ P(A) = \sum_{\omega \in A} P(\omega)$$
		Velja:
		\begin{align*}
			P(\emptyset) &= 0 \\
			P(\Omega) &= 1 \\
			P(\overline A) &= 1 - P(A)
		\end{align*}
	\end{definicija}
	\begin{definicija}
		Definiramo \textbf{pogojno verjetnost} $P(A/B)$  kot verjetnost dogodka $A$ pri pogoju, da se je zgodil $B$:
		$$P(A/B) = \frac{P(A\cap B)}{P(B)}$$
		Dogodka sta neodvisna, kadar $P(A\cap B) = P(A)\cdot P(B)$
	\end{definicija}
	\begin{primer}
		Mečemo dve kocki: $\Omega = \{1,2,3,4,5,6\} \times \{1,2,3,4,5,6\}$. $A = \{\mbox{vsota pik je 7}\}$, $B = \{\mbox{na vsaki kocki pade vsaj 3}\}$. Prvih izidov je 6, drugih pa 16.
		Če je kocka poštena, so vsi izidi enako verjetni ($\frac{1}{36}$). 
		Torej: \begin{eqnarray*}
			P(A) = \frac{6}{36} = \frac{1}{6} & \,\,\,\, & P(B) = \frac{16}{36} = \frac{4}{9}
		\end{eqnarray*}
		Pri tem pa:
		$$P(A \cap B) = \frac{2}{36} = \frac{1}{18}$$
		Preverimo ali sta dogodka neodvisna:
		\begin{align*}
			P(A) \cdot P(B) = \frac{1}{6} \cdot \frac{4}{9} = \frac{2}{27} \neq \frac{1}{18} = P(A\cap B)
		\end{align*}
		Torej nista neodvisni.
		$$ P(A/B) = \frac{P(A\cap B)}{P(B)} = \frac{1}{8} $$
	\end{primer}
	\begin{definicija}
		Slučajna spremenljivka je preslikava $X:\Omega \to \RR$ (če $\Omega$ končna ali vsaj števna, potem je $X$ diskretna slučajna spremenljivka). Porazdelitev diskretne slučajne spremenljivke pove katere vrednosti lahko $X$ zavzame in s kakšno verjetnostjo. Podamo jo lahko z vrednostno shemo:
		\begin{align*}
			X = \left(\begin{matrix}
				x_1 & x_2 & \cdots & x_n \\
				p_1 & p_2 & \cdots & p_n 
			\end{matrix}\right)
		\end{align*}
		kjer $x_i \neq x_j$ za $i \neq j$, kjer je $\{x_1, \ldots, x_n \}$ množica vrednosti, ki jih $X$ lahko zavzame, $p_i = P(X = x_i)$. 
	\end{definicija}
	\begin{primer}
		Met poštenega kovanca - pade vid ali ambrož. $\Omega = \{\text{vid}, \text{ambrož}\}$, $X:\Omega \to \{0,1\}$:
		$P(X = 0) = \frac{1}{2} = P(X=1)$. Verjetnostna shema:
		$$
			X = \left(\begin{matrix}
				0 & 1 \\
				\frac12 & \frac12
			\end{matrix}\right)			
		$$
	\end{primer}
	\begin{primer}
		Mečemo dve pošteni kocki. $\Omega = \{1,\ldots, 6\} \times \{1,\ldots, 6\}$, $X: \Omega \to \{2,\ldots, 12\}$.
		$P(X = i)$ verjetnost, da je vsota kock enaka $i$.
		$Y:\Omega \to \{0,1\}$, kjer je $P(Y=1)$ verjetnost, da je število pik enako, $P(Y = 0)$ pa verjetnost, da je število pik različno.
		Verjetnostna shema:
		$$ Y = \left(\begin{matrix}
				0 & 1 \\
				\frac56 & \frac16
			\end{matrix}\right)	 $$
			saj $P(Y = 1) = \frac{6}{36} = \frac{1}{6}$, $P(Y = 0) = 1 -  P(Y = 1) = \frac56$.
		Poglejmo še $X$: $P(X = 4) = \frac{3}{36} = \frac{1}{12}$ (saj so ugodni izidi $(1,3)$, $(2,2)$, $(3,1)$).
		Izračunamo pogojno verjetnost:
		$$ P(Y = 1\,/\,X=4) = \frac{P(Y = 1 \mbox{ in } X = 4)}{P(X=4)} = \frac{\frac{1}{36}}{\frac{1}{12}} = \frac{1}{3}$$
		Nista pa neodvisni, saj $P(Y = 1 \cap X = 4) = \frac{1}{36} \neq \frac{1}{72} = P(Y = 1)\cdot P(X = 4)$
	\end{primer}
	\begin{primer}
		Mečemo kocko dokler ne pade šestica s pošteno kocko.
		\begin{align*}
			P(X=1) &= \frac16 \\
			P(X=2) &= (1 - P(X=1)) \cdot \frac16 = \frac5{36} \\
			P(X=k) &= \left(\frac56\right)^{k-1} \cdot \frac16 = \frac{5^{k-1}}{6^k}
		\end{align*}
	\end{primer}
	\begin{primer}
		Mečemo, dokler šestica ne pade desetkrat:
		\begin{align*}
			P(Y = 10) &= \left(\frac16\right)^{10} \\
			P(Y = 11) &= \binom{9}{10}\left(\frac16\right)^9 \cdot \frac56 \cdot \frac 16 \\
			P(Y = 12) &= \binom{11}{9}\cdot\left(\frac16\right)^{10} \cdot \left(\frac56\right)^2
		\end{align*}
	\end{primer}
	\begin{definicija}
		Matematično upanje diskretne slučajne spremenljivke. Imamo:
		$$X: \left(\begin{matrix}
			x_1 &  \cdots & x_n \\
			p_1 &  \cdots & p_n 
		\end{matrix}\right)$$
		Potem je:
		$$ E(X) = \sum_{k=1}^n p_k \cdot X_k $$
		Če sta $X,Y: \Omega \to \RR$ diskretni slučajni spremenljivki, $z = x+y:\Omega \to \RR$, potem:
		$$P(Z = k) = P( x +y = k)$$s čimer:
		$$ E(X) = \sum_{k=1}^n p_k x_k = \sum_{\omega \in \Omega } X(\omega) \cdot P(\omega) $$
		\begin{align*}
		 	E(X+Y) = \sum_{k=1}^n p_k x_k &= \sum_{\omega \in \Omega } (X+Y)(\omega) \cdot P(\omega) = \\
		 	&= \sum_{\omega \in \Omega } (X(\omega) + Y(\omega)) \cdot p(W)
		\end{align*}
	\end{definicija}
	\begin{definicija}[Enakomerna diskretna porazdelitev]
		$$X:  \left(\begin{matrix}
			x_1 &  \cdots & x_n \\
			\frac1n &  \cdots & \frac1n 
		\end{matrix}\right)$$
	Potem je matematično upanje:
	\begin{align*}
		E(x) = \sum_{i=1}^n x_i \cdot p_i = \frac1n \sum_{i=1}^n x_i
	\end{align*}
	\end{definicija}
	\begin{definicija}[Bernoullijeva diskretna porazdelitev]
		$$Y:  \left(\begin{matrix}
			0 & 1 \\
			p  & 1-p
		\end{matrix}\right)$$		
		\begin{align*}
			E(Y) = 0\cdot (1-p) + 1\cdot p = p
		\end{align*}
	\end{definicija}
	\begin{definicija}[Binomska diskretna porazdelitev]
		$n$-krat izvedemo poskus z dvema izidoma $(0,1)$. Kolikšna je verjetnost, da je izid enak $1$ natanko $n$-krat? Torej:
		$$P(Z = k) = \binom nk \cdot p^k (1-p)^{n-k}$$
		\begin{align*}
			E(Z) &= \sum_{i=1}^n i\binom nip^i(1-p)^{n-i} = \\
					&= np
		\end{align*}
	\end{definicija}	
	\begin{trditev}[Bayesova formula]
		$$ P(A/B) = \frac{P(B/A)\cdot P(A)}{P(B)} $$
	\end{trditev}
	\begin{definicija}[Popoln sistem dogodkov]
		Če so $A_1, A_2, \ldots, A_n$ neki dogodki in velja $A_i \cup A_j = \emptyset$ za $i\neq j$ in $A_1 \cup \cdots A_n = \Omega $.
	\end{definicija}
	\begin{trditev}
		Če imamo popoln sistem dogodkov $A_1, A_2, \ldots, A_n$, potem je verjetnost dogodka $B$:
		$$ P(B) = P(B/A_1) \cdot P(A_1) + \cdots + P(B/A_n) \cdot P(A_n) $$
		\proof
		\begin{align*}
			B &= B \cap \Omega = B \cap (A_1 acup \cdots \cup A_n) = \\
			  &= (B \cap A_1) \cup (B \cap A_2) \cup \cdots \cup (B \cap A_n)
		\end{align*}
		Velja $(B \cap A_i) \cap (B\cap A_j ) = \emptyset$ za $i\neq j$, torej:
		\begin{align*}
			P(B) &= P(B\cap A_1) + \cdots + P(B\cap A_n) \\
		&= P(B/A_1)\cdot P(A_1) + \cdots + P(B/A_n) \cdot P(A_n)
		\end{align*}
		\qed
	\end{trditev}
	\begin{primer}
		Imamo tri škatle - v 1. škatli sta 2 zlatnika, 5 srebrnikov, v 2. 2 zlatnika, 1 srebrnik, v 3. 4 zlatniki in 5 srebrnikov. Izberemo škatlo in iz nje izberemo kovanec. Kolikšna je verjetnost, da bo zlat.
		$$ \Omega = \{(i,a) \mid \mbox{$i$ škatla, $a$ oznaka kovanca}\} = \cdots $$
		Naj bo $B$ izbira zlatnika, $A_i$ pa izbira škatle:
		$A_1, A_2, A_3$ je popoln sistem dogodkov, torej: 
		\begin{align*}
			P(B) &= P/B(A_1) \cdot P(A_1) +  P/B(A_2) \cdot P(A_2) + P/B(A_3) \cdot P(A_3) =  \\
			&= \frac27\cdot\frac13 + \frac23\cdot\frac13 + \frac23\cdot\frac13 = \frac{34}{63}
		\end{align*}
	\end{primer}
	\begin{primer}
		V prvi škatli imamo 2 zlatnika in nobenega srebrnika, v drugi škatli imamo 1 zlatnik in 1 srebrnik, v tretji pa nimamo nobenega zlatnika in 2 srebrnika. Če uganemo, kakšen je drugi kovanec v škatli, ga dobimo. Kolikšna je verjetnost, da dobimo kovanec, če dobro izbiramo.
		Naj bo $A_i$ izbira škatle, $B$ pa izbira zlatega kovance. Zanima nas $P(A_1/B)$, $P(A_2/B)$ in $P(A_3/B)$. Verjetnost $B$ je očitno $\frac12$. Sedaj pa po Baysu izračunamo:
		\begin{align*}
			P(A_1/B) &= \frac{P(B/A_1) \cdot P(A_1) }{P(B)} = \frac23 \\
			P(A_2/B) &= \frac{P(B/A_2) \cdot P(A_2) }{P(B)} = \frac13\\
			P(A_3/B) &= \frac{P(B/A_3) \cdot P(A_3) }{P(B)} = 0\\
		\end{align*}
	\end{primer}
		
\end{document}